### 1. Базовые концепции: Двойственность и Линейная импликация

* **Двойственность (A⊥):** В линейной логике у каждой формулы есть "дуал" или "перпендикуляр". Интуитивно это можно понимать как "отрицание" или "обязательство потратить ресурс". Ключевое свойство: `(A⊥)⊥ = A`.
* **Линейная импликация (A ⊸ B):** Выражение `A ⊸ B` означает: "**Имея ровно один ресурс A, я могу произвести ровно один ресурс B**". Это не классическая импликация! Здесь `A` *потребляется*, чтобы произвести `B`. Это операция, похожая на химическую реакцию.
* **Multiplicative Disjunction (Пара) (A ⅋ B):** Это сложнее для понимания. Интуиция: `A ⅋ B` означает, что у меня есть **возможность взаимодействовать с внешней средой, которая предоставит либо `A`, либо `B`**. Это не "или" в классическом смысле. Это асинхронное взаимодействие: "Я предлагаю выбор внешнему миру". Иногда его описывают как "если у меня будет `A⊥`, то я получу `B`, и если у меня будет `B⊥`, то я получу `A`".

### 2. Первое равенство: A⊥ ⊸ B == A ⅋ B

Это, пожалуй, самое важное равенство, которое задает саму связь между импликацией и парой.

**а) Объяснение через определение импликации:**

В линейной логике импликация `A ⊸ B` **определяется** через двойственность и пару:
`A ⊸ B ≡ A⊥ ⅋ B`

Это аксиоматическое определение. Почему оно разумно? Давайте подумаем, что значит `A ⊸ B`:
> "Если я потребляю A, то я производю B".

А что значит `A⊥ ⅋ B`?
> "У меня есть выбор, определяемый внешней средой: либо я получю `A⊥` (что эквивалентно *отдаче* `A`), либо я получу `B`".

Соединим эти идеи: наличие `A⊥ ⅋ B` означает, что я могу участвовать в протоколе, где:
* Если внешний мир предоставит мне `A` (что для меня равносильно *потреблению* `A`, так как я его "использую"), то я должен буду предоставить ему `A⊥` (это часть сделки). Но по правилам пары (⅋), если я выбираю путь `A⊥`, то я должен его выполнить. Однако, у нас есть и второй путь!
* Вместо этого, я могу сказать: "Я не буду предоставлять `A⊥`. Вместо этого я выберу второй путь и предоставлю `B`".

В итоге, чистый эффект этого протокола: **мир дает мне `A`, а я даю миру `B`**. Это в точности и есть определение импликации `A ⊸ B`.

**Вывод:** `A ⊸ B` по определению равно `A⊥ ⅋ B`. Теперь, если мы в этом равенстве заменим `A` на `A⊥`, мы получим:
`(A⊥) ⊸ B ≡ (A⊥)⊥ ⅋ B`
Так как `(A⊥)⊥ = A`, это упрощается до:
`A⊥ ⊸ B ≡ A ⅋ B`

Что мы и хотели показать.

**б) Объяснение через "перенос обязательств":**
* `A⊥ ⊸ B` означает: "Потратив ресурс `A⊥`, я получу `B`".
* Но "потратить ресурс `A⊥`" — это то же самое, что "получить ресурс `A`" (потому что `A` и `A⊥` противоположны). Представьте, что `A` — это долговая расписка. Потратить расписку (`A⊥`) — значит, предъявить ее и получить по ней деньги (`A`).
* Таким образом, утверждение `A⊥ ⊸ B` эквивалентно: "Получив ресурс `A`, я произведу ресурс `B`".
* А это, по своей сути, и есть описание сущности `A ⅋ B`: у меня есть процесс, который при получении `A` (от внешней среды) выдает `B`.

### 3. Второе равенство: A ⅋ B == B⊥ ⊸ A

Это равенство демонстрирует удивительную симметрию.

**а) Простое доказательство через первое равенство:**

Мы только что доказали, что `X ⊸ Y ≡ X⊥ ⅋ Y` (для любых X и Y).

1. Возьмем наше первое равенство: `A ⅋ B == A⊥ ⊸ B`.
2. Теперь применим ту же самую фундаментальную формулу `X ⊸ Y ≡ X⊥ ⅋ Y`, но на этот раз возьмем `X = B⊥`, а `Y = A`.
 * Получаем: `B⊥ ⊸ A ≡ (B⊥)⊥ ⅋ A`.
3. Упрощаем двойственность: `(B⊥)⊥ = B`. Подставляем: `B⊥ ⊸ A ≡ B ⅋ A`.
4. В линейной логике операция `⅋` коммутативна: `B ⅋ A ≡ A ⅋ B`.
5. Следовательно, `B⊥ ⊸ A ≡ A ⅋ B`.

Таким образом, цепочка выглядит так:
`A ⅋ B == A⊥ ⊸ B == ... == B⊥ ⊸ A`
(где пропущенный шаг — это применение симметрии).

**б) Смысловая интерпретация:**

* `A ⅋ B`: У меня есть процесс, готовый к взаимодействию. Если среда предоставит `A`, я отдам `B`. Если среда предоставит `B`, я отдам `A`. (Это не совсем точная, но полезная интерпретация).
* `B⊥ ⊸ A`: "Потратив ресурс `B⊥`, я получу `A`". Но "потратить `B⊥`" — это то же самое, что "получить `B`".
 * То есть, это утверждение: "Если мне дадут `B`, то я произведу `A`".

Сравните:
* `A ⅋ B`: "Если дадите A, я дам B. Если дадите B, я дам A".
* `B⊥ ⊸ A`: "Если дадите B, я дам A".

Вторая фраза — это ровно одна из двух возможностей, закодированных в первой. Благодаря симметрии и двойственности, в линейной логике эти утверждения оказываются эквивалентными. Протокол `A ⅋ B` симметричен, и его можно описать как с точки зрения ожидания `A`, так и с точки зрения ожидания `B`.

### Итог и сводная таблица

Получается цепочка тождественных преобразований, основанных на определении импликации и свойствах двойственности:

| Шаг | Равенство | Обоснование |
| :--- | :--- | :--- |
| 1 (Определение) | **A ⊸ B == A⊥ ⅋ B** | Исходное определение линейной импликации. |
| 2 (Подстановка) | **(A⊥) ⊸ B == (A⊥)⊥ ⅋ B** | Заменяем `A` на `A⊥` в шаге 1. |
| 3 (Упрощение) | **A⊥ ⊸ B == A ⅋ B** | Так как `(A⊥)⊥ = A`. **Первое равенство доказано.** |
| 4 (Симметрия) | **A ⅋ B == B ⅋ A** | Коммутативность связки `⅋`. |
| 5 (Определение) | **B ⊸ A == B⊥ ⅋ A** | Применяем шаг 1 к формуле `B ⊸ A`. |
| 6 (Подстановка) | **(B⊥) ⊸ A == (B⊥)⊥ ⅋ A** | Заменяем `B` на `B⊥` в шаге 5. |
| 7 (Упрощение) | **B⊥ ⊸ A == B ⅋ A** | Так как `(B⊥)⊥ = B`. |
| 8 (Финальный шаг) | **A ⅋ B == B⊥ ⊸ A** | Из шагов 4 и 7: `A ⅋ B == B ⅋ A == B⊥ ⊸ A`. |

Таким образом, все три формулы `A⊥ ⊸ B`, `A ⅋ B` и `B⊥ ⊸ A` являются просто разными синтаксическими представлениями одного и того же фундаментального процесса взаимодействия в линейной логике. Это мощное проявление симметрии, присущей этой логической системе.
